吳靄儀轟梁君彥無能促換人

2018年09月16日

吳靄儀轟梁君彥無能促換人

吳靄儀指梁君彥上任立會主席至今，無力處理問題時便訴諸權力和武力，找來保安員抬走議員，甚至找警方介入。

【本報訊】建制派正醞釀新一輪修改立法會《議事規則》，前法律界立法會議員吳靄儀強調，《議規》是用來減少爭拗，非阻止爭拗，她直斥立法會主席梁君彥無力主持會議，不能服眾，挑釁議員就主席裁決進行司法覆核更是無賴。吳認為立法會主席一職，須認真考慮「換人」。

「作為主席佢徹底失敗」

熟悉立法會《議事規則》的吳靄儀，昨出席公民實踐培育基金舉辦的論壇，發言時感嘆議會公信力一落千丈，覺得立會運作受到刻意和系統性破壞：「議事規則嘅作用唔係用嚟防止爭拗，而係減少爭拗，同埋有爭拗嘅時候能有效解決。」

她將矛頭指向首位非民選出身的立會主席梁君彥，斥梁上任至今，《議規》遭受全面挑戰，梁無力處理問題時，便訴諸權力和武力，找來保安員抬走議員，甚至找警方介入：「作為立法會主席，佢已經徹底失敗。」

梁君彥經常限制議員發言，又認為議員若不滿其裁決，大可司法覆核，吳靄儀指，主席並無任意限制自由辯論的權力，「無理阻止自由辯論就係濫權，挑釁不服濫權嘅人去司法覆核係無賴嘅行為……強行通過無公信力嘅法規，只不過係另類暴力……為咗特區嘅利益，立法會主席應該認真考慮換人。」

吳指出，反對派持續衝擊議會亦有沉重代價，不單損害議會公信力，也令民主前路渺茫，最終令市民對立法會選舉心灰意冷：「呢個先至係最沉重嘅代價。」

她認為民主派要守着道德尊嚴，又指雖然北京不願取消功能組別，但民主派仍可以「逐個（功能組別）議席拿下」，為民主運動打下強心針。

出席同一論壇的羅冠聰稱，北京有意連港人沉默的權利都剝奪，譬如全國政協副主席梁振英大張旗鼓逼人反對港獨，「講『唔支持』港獨都唔得（即不容只溫和地反港獨）」，他認為若港人連不表態的自由都被壓縮，只會換來更多獻媚文化。

前政務司司長陳方安生則批評，港府現時以票數壓倒一切，透明度越來越低，惡果由港人承擔，兩派議員亦變得不問原因地支持或反對，主席主持會議時並不公道，她覺得港人要抵抗政府惡行。

■記者呂浩然

上一則
上一則
新最低工資敲定加至37.5元

下一則
下一則
政府招聘48名AO 起薪5.3萬

慳番啖氣啦，換完咪一樣狗做